\documentclass[a4paper,10p,titlepage]{article}

% Se cargan los paquetes necesarios
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{color}
\usepackage[x11names]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{courier}
\usepackage{caption}
\usepackage{listings}


\lstset{
  language=C,
  numbers=left,
  numberstyle=\footnotesize\color{gray},
  numbersep=5pt,
  frame=lrb,
  xleftmargin=\fboxsep,
  xrightmargin=-\fboxsep,
  keywordstyle=\bfseries,
  commentstyle=\color{gray},
  stringstyle=\emph,
  showstringspaces=false,
  texcl=true,
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily
}

\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue
}

\begin{document}

\title{\Huge{Paralelización del cálculo del MD5 con MPI} \\ \small{Optimización do Procesamento Paralelo}}
\author{Pablo Castro Valiño \\ \small{(pablo.castro1@udc.es)}}
\date{2012-2013}

\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

%Indice de figuras
%Indice de cuadros

\section{Introducción}

  El MD5 \emph{(Message-Digest Algorithm 5)} es un algoritmo de reducción criptográfico de 128 bits ampliamente usado en la actualidad y cuyos objetivos son muy diversos. Su funcionamiento se base en la transformación a traves de una función hash en un valor de 128 bits.
  Sus aplicaciones más directas se corresponden con la seguridad y con el control de la integridad de ficheros que, por ejemplo, son descargados de internet y a los cuales se les aplica el algorítmo y el resultado es comparado con el valor real que debería dar el md5 y que se encuentra publicado.

  Esto sirve no solo para comprobar que los ficheros no han sido manipulados sino también para comprobar que han sido descargados correctamente y se encuentran completos.
  Otra aplicacion que se utiliza en sistemas UNIX es la de guardar el \emph{MD5} de las contraseñas de los usuarios para posteriormente comprobar que el login realizado es correcto.


  \subsection{Motivación del proyecto}

  Durante el desarrollo de esta práctica nos hemos centrado en la primera de las aplicaciones comentadas anteriormente, la comprobación de la integridad de ficheros en un sistema concreto.
  Para ello, la idea central es aplicar el algoritmo indicado a una gran cantidad de ficheros y guardar los resultados que dicho algoritmo nos devuelva para mas adelante realizar de nuevo la operación y comprobar que no hemos sufrido ningún ataque que haya podido modificar nuestros ficheros.

  El problema es que esta tarea implica abrir y analizar una cantidad enorme de archivos lo cual lleva un tiempo relativamente elevado de computación, de modo que surge la necesidad de acelerar este computo.

    \begin{lstlisting}[frame=single, label={ls1:Ejemplo de la aplicación del MD5}]  % Start your code-block
      5234adb8135eb1c692af1b17a93c0b1c filelist
      b9d78345ac89428899bb87084be73e7c libmd5.a
      bc4faaf4e405b99afdd0533329ad09be Makefile
      c2a4c038210bb5313e64590191a841da md5
      356315991bda729355bdfbbefad0a7dd md5.h−1.3.0.tgz
      bbc0f36cb69c18f46c9787d3534966ea md5sumlist.c
      fd13a4a52a756d47a838b573bcd36dba md5sumlist−script.sh
    \end{lstlisting}


  \subsection{Objetivo}

  El objetivo de la práctica es conseguir que la aplicación del algoritmo a los archivos de un sistema se realice de manera paralela, repartiendo el trabajo entre los diversos procesadores, utilizando como lenguaje de programación \textbf{C} y \textbf{MPI} para el envio de mensajes entre los procesadores.

  Una idea inicial sería la de paralelizar directamente el algoritmo para el cálculo del MD5 pero en este caso esto no es posible ya que el hashing se realiza a través de bloques que no pueden ser calculados en paralelo, de modo que se ha optado por dividir el número de ficheros entre los procesadores y que una vez realizados los calculos, se envien los resultados a un proceso \emph{ROOT} que mostrará los resultados.


\section{Solución Master-Slave}

  \subsection{Estrategia}
  
  La implementación inicial que se ha recibido se encuentra basada en la estrategia \emph{Maestro/Esclavo} cuyo principio básico se centra en que
  existe un proceso inicial \emph{(Maestro)} que se encarga de repartir el trabajo en sus \emph{esclavos}, quienes realmente serán los encargados
  de realizar las operaciones, en este caso el cálculo del \emph{MD5} de los ficheros que recibe cada uno.
  También es importante mencionar el modo en el que se realiza la repartición del trabajo ya que se envia un fichero a cada proceso \emph{esclavo}
  y se espera a que respondan con el resultado, momento en el que el proceso \emph{maestro} imprimirá el resultado y enviará el siguiente fichero al proceso correspondiente.

  Esta implementación tiene un problema que debe ser corregido, los resultados non son recibidos en el mismo orden en el que se envian de modo que
  el orden en que se imprimen es incorrecto. 
  En este caso, se ha optado por una solución que no implique aumentar el trafico entre procesos, en la cual se utiliza el campo \emph{tag}
  de las directivas \emph{MPI\_Send} y \emph{MPI\_Recv} a través del cual se envia la posición en la que debe ser impreso cada uno de los resultados.

  La medición de tiempos se ha realizado sobre un total de 10.000 archivos que son leidos previamiente y utilizados en la versión secuencial 
  del programa, por cada ejecución, para que se encuentren ya en caché cuando sean utilizados por el programa paralelo.
  
  En cuanto a la medición del \emph{Speedup}, se ha decidido obtener la media de cuatro medidas tomadas en la ejecución secuencial, para calcular
  el Speedup sobre la media de cada ejecución paralela, según el número de procesos.
  
    \begin{table}[h!]
    \centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
        \cline{2-5}
                          & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tiempo}}  & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Speedup}} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Procesos}}  	& Min & Max & Avg & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Master/Slave}} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{1}}      		&   --	    &   --       & 31,908  &  -- \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{2}}      		& 0,957872  & 1,08106  & 1,019466  &  31,298739 \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{4}}     		& 0,428858  & 0,593689 & 0,470069  &  67,879396 \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{8}}      		& 0,334391  & 0,490282 & 0,353919  &  90,156222 \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{16}}     		& 0,206848  & 0,321176 & 0,214183  &  148,97540 \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos con diferentes configuraciones para Master/Slave.}
      \label{tab:temp1}
    \end{table}

  \subsection{Conclusiones}
  Como se podría suponer a raíz de la metodología empleada, el rendimiento de esta implementación es mejorable ya que el envio de tareas
  se realiza una a una, lo cual hace aumentar enormemente el número de comunicaciones asi como se desperdicia el tiempo, de los procesos 
  \emph{esclavos}, existente entre que envian la respuesta y reciben un nuevo trabajo.
  
  \begin{figure}
    \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./master_slave1.png}
    \caption{Tiempos Master/Slave}
    \label{fig:master_slave1}
  \end{figure}
    
  También hay que tener en cuenta el uso de envios/recepciones bloqueantes que contribuyen a que el rendimiento no sea todo lo bueno que se busca.
  Se observa claramente como disminuye el tiempo de ejecución a medida que aumentamos el número de procesadores, al menos hasta los 16 que han 
  sido medidos ya que es posible que en con un número mayor de procesadores, el número de comunicaciones sea excesivo y las esperas crezcan
  redundando en un aumento de dicho tiempo.

  \newpage
  
\section{Solución propuesta}

  \subsection{Estrategia}
  La implementación \emph{Master/Slave} realizada anteriormente muestra una serie de restricciones que provocan la aparición de un cuello de botella
  importante. Quizás la más importante se encuentra en que el proceso \emph{Master} desperdicia buena cantidad de tiempo en la distribución 
  de los trabajos, asi como la inoperabilidad del mismo ya que únicamente se dedida a dicho reparto y no realiza trabajo alguno.
  
  \begin{lstlisting}[frame=single, caption= PseudoCódigo SPMD] 
      if (myrank == ROOT){
	GET FILE NAMES
      }

      DISTRIBUTE FILES (Scatterv)
      DO WORK
      COLLECT RESULT (Gatherv)
      
      if (myrank == ROOT){
	PRINT RESULTS
      }
  \end{lstlisting}

  
  Con esta nueva implementación que se sirve de diversos mecanismos como son \emph{Scatterv} y \emph{Gatherv}, proporcionados por \textbf{MPI},
  de forma que facilitan la distribución y posterior recopilación ordenada de los trabajos y los resultados.
  
  Se ha utilizado una estructura que contiene los nombres de los ficheros separados por un caracter, asi como otra en la que se almacenan los 
  resultados del \textbf{MD5}.
  
  Finalmente se aprovecha la característica del \emph{Gatherv} que mantiene el orden de los resultados en la recolección, 
  con el fin de combiar ambas para imprimir los resultados en el orden correcto.
  
  La tabla \ref{tab:temp1} muestra el rendimiento de la solución SPMD propuesta, tanto los tiempos máximos, mínimos y medios como el Speedup
  con respecto a la versión \textbf{Master/Slave}
  
    \begin{table}[h!]
    \centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|}
        \cline{2-5}
               & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tiempo}}  & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Speedup}} \\ 
        \cline{2-5}
        \multicolumn{1}{c|}{}  & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{SPMD}} & \textbf{SPMD}  \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Procesos}}         		&   Min   	& Max	     & Avg                 & --         \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{1}}                  	&    	--		&  --    	&     50,201	     &  --       \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{2}}                  	& 0,851184   &  0,851250     	&  0,851217         &  1,197657       \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{4}}                  	& 0,068154   &  0,829951     	&  0,449106         &  1,046677       \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{8}}                  	& 0,033248   &  0,590537     	&  0,146686         &  2,412766       \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{16}}                 	& 0,016847   &  0,993972     	&  0,117361         &  1,824993       \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos con diferentes configuraciones para el SPMD.}
      \label{tab:temp1}
    \end{table}

    
  \begin{figure}
    \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./comparacion1.png}
    \caption{Master/Slave vs SPMD}
    \label{fig:comparacion1}
  \end{figure}

  \newpage
  \subsection{Conclusiones}
  Es importante destacar que ambas implementaciones devuelven los resultados correctamente en el orden introducido, lo cual nos permite observar como 
  la implementación propuesta, mejora en buena parte la basada en \emph{Master/Slave}.
  A pesar de ello, existen ciertas limitaciones que impiden que el programa se ejecute con mayor rapidez.
  
  Uno de ellos es el desbalanceamiento de carga ya que en ningún momento se tiene en cuenta el tamaño de los ficheros analizados, por lo 
  tanto, algunos procesos deben realizar el cálculo sobre ficheros de un tamaño muy superior a otros.
  Esto implica que unos terminarán mucho antes que los que deban procesar ficheros mucho mayores y por lo tanto desperdiciarán un 
  cierto tiempo en el \emph{Gatherv} hasta que todos terminen. 
  En el gráfico \ref{fig:distribucion_carga1} se muestra el tiempo de ejecución de los diferentes procesos y se puede observar perfectamente como ocurre el problema 
  mecionado anteriormente.
  
  \begin{figure}
    \centering
      \includegraphics[width=1\textwidth]{./distribucion_carga1.png}
    \caption{Distribución de la carga en una ejecución aleatoria.}
    \label{fig:distribucion_carga1}
  \end{figure}
  
  También se debe tener en cuenta el hecho de que el proceso \textbf{ROOT}, a parte de distribuir el trabajo entre los procesos, 
  realiza los cálculos al igual que el resto, lo cual implica que su carga de trabajo va a ser mayor ya que aglutina ambas funciones.
  
  En posteriores secciones se procederá a comentar las diferentes mejoras que se han realizado sobre este modelo.
  
  \newpage
  
\section{Optimizaciones}

  \subsection{Balanceamiento de carga.}

    \subsubsection{Resultados}

        \begin{table}[h!]
    \centering
      \begin{tabular}{c|c|c|c|c|}
        \cline{2-5}
                          & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tiempo}}  & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Speedup}} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Procesos}}  	& Min & Max & Avg & \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Opt 1}} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{1}}      		&   --	    &   --       & 31,908  &  -- \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{2}}      		& 0,957872  & 1,08106  & 1,019466  &  0,031950 \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{4}}     		& 0,428858  & 0,593689 & 0,470069  &  0,014732 \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{8}}      		& 0,334391  & 0,490282 & 0,353919  &  0,011092 \\ \hline
        \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{16}}     		& 0,206848  & 0,321176 & 0,214183  &  0,006713 \\ \hline
      \end{tabular}
      \caption{Tabla de tiempos para la Optimización 1.}
      \label{tab:temp1}
    \end{table}

    
    \subsubsection{Conclusiones}
  
  \subsection{Conclusiones finales}
  Ventaja master/slave es que no se desbalancea pero tiene 1 proceso desperdiciado
  
\section{Código Fuente}

\end{document}
